**神户大学**（），簡稱**神大**（しんだい）、**神戶大**（こうべだい），是一所位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[兵庫縣的](../Page/兵庫縣.md "wikilink")[國立大學](../Page/國立大學.md "wikilink")。

神大是聲望僅次於舊[帝國大學的](../Page/帝國大學.md "wikilink")[舊三商大之一](../Page/舊三商大.md "wikilink")，是日本[經營學](../Page/經營學.md "wikilink")[大學院](../Page/大學院.md "wikilink")、商管學術期刊的發祥地。其校友涵蓋[日本首相](../Page/日本首相.md "wikilink")、[諾貝爾醫學獎暨](../Page/諾貝爾醫學獎.md "wikilink")[拉斯克獎得主](../Page/拉斯克獎.md "wikilink")、近30名[國會議員等](../Page/國會議員.md "wikilink")。

## 沿革

  - **神戶醫院**：1869年开院，1876年开设医学所。
  - **兵库县师范传习所**：1874年開校。
  - **神户高等商业学校**：1902年開校，1929年改称神户商业大学，1944年改称神户经济大学。

1945年之后，以上诸源相继合流，于1949正式称为神户大学。

## 歴代校長

**神戶高等商業學校**

  - 初代：（1903年1月 - 1925年7月）
  - 第2代：（1925年7月 - 1929年3月）

**神戶商業大學**

  - 初代：（1929年4月 - 1942年1月）
  - 第2代：（1942年1月 - 1944年9月）

**神戶經濟大學**

  - 初代：（1944年10月 - 1946年3月）
  - 第2代：（1946年3月 - 1948年5月）
  - 第3代：（1948年5月 - 1949年5月）

**神戶大學**

  - 初代：（1949年5月 - 1953年12月） 出身部局：法學部
  - 第2代：（1953年12月 - 1959年12月） 出身部局：經營學部
  - 第3代：（1959年12月 - 1963年12月） 出身部局：經營學部
  - 第4代：（1963年12月 - 1965年11月） 出身部局：法學部
  - 校長事務處理：（1965年11月 - 1966年2月） 出身部局：法學部
  - 第5代：（1966年2月 - 1969年1月） 出身部局：法學部
  - 校長事務處理：（1969年1月 - 1971年2月） 出身部局：經營學部
  - 第6代：（1971年2月 - 1975年2月） 出身部局：經營學部
  - 第7代：（1975年2月 - 1981年2月） 出身部局：醫學部
  - 第8代：（1981年2月 - 1985年2月） 出身部局：工學部
  - 第9代：（1985年2月 - 1991年2月） 出身部局：經營學部
  - 第10代：（1991年2月 - 1995年2月） 出身部局：法學部
  - 第11代：[西塚泰美](../Page/西塚泰美.md "wikilink")（1995年2月 - 2001年2月） 出身部局：醫學部
  - 第12代：（2001年2月 - 2009年4月） 出身部局：发达学部
  - 第13代：（2009年4月 - ）

## 校區

  - 六甲台地区（[神戶市灘區](../Page/神戶市.md "wikilink")）
  - 楠地区（神戶市中央區）
  - 名谷地区（神戶市須磨區）
  - 深江地区（神戶市東灘區）

## 學術

該大學是日本最好的大學之一，全球排名在400位以內。

## 象徴

  - 圖像

|                                                                            |
| -------------------------------------------------------------------------- |
| <File:Kobe> University.svg|新式校徽 [File:Kobe-u.JPG|校旗](File:Kobe-u.JPG%7C校旗) |

  - 校歌

## 組織

### 學部

  - 经济学部
  - 经营学部
  - 法学部
  - 文学部
  - 国际人间科学部
  - 理学部
  - 工学部
  - 农学部
  - 医学部
  - 海事科学部

### 大学院

  - 经济学研究科　Graduate School of Economics　
  - 经营学研究科　Graduate School of Business Administration　
  - 法学研究科　Graduate School of Law　
  - 国际協力研究科　Graduate School of International Cooperation Studies

<!-- end list -->

  - 人文学研究科　Graduate School of Humanities
  - 国际文化学研究科　Graduate School of Intercultural Studies
  - 人间发达环境学研究科　Graduate School of Human Development and Environment
  - 医学系研究科　Graduate School of Medicine
  - 理学研究科　Graduate School of Science
  - 工学研究科　Graduate School of Engineering
  - 农学研究科　Graduate School of Agricultural Science
  - 海事科学研究科　Graduate School of Maritime Sciences

## 著名教授

  - 五百旗头 真 - 政治学者、法学部教授
  - 吉川 元 - 法学部教授
  - 小盐 隆士 - 经济学者、经济学部教授
  - 石井 淳藏 - 行銷学者、經營学部教授
  - 加护野 忠男 -经济学者、经营学部教授
  - 金井 寿宏 - 经济学者、经济学部教授
  - 井川 一宏 -　经济经营研究所教授、日本经济学会原会长
  - 松田 卓也 -　天文学者、理学部教授

## 校友

### 学界

  - 石井淳蔵 - 神戸大学教授、日本商業学会（Japan Society of Marketing and Distribution）会長
  - 出井文男 - 神戸大学教授、（International Economics and Finance Society Japan）会長
  - 置塩信雄 - 神戸大学名誉教授、理論・計量経済学会（現日本経済学会・Japanese Economic Association）原会長
  - 三木谷良一 - 神戸大学名誉教授、日本金融学会（Japan Society of Monetary Economics）原会長
  - 池本清 - 神戸大学名誉教授、日本国際経済学会（Japan Society of International Economics）顧問
  - 新野幸次郎 - 元神戸大学学長、日本経済政策学会（Japan Economic Policy Association）元会長
  - 西塚泰美 - 元神戸大学学長、文化勲章受章
  - [村田晃嗣](../Page/村田晃嗣.md "wikilink") - 政治学者、同志社大学助教授。法学研究科博士課程修了。
  - 保田茂 - 神戸大学名誉教授
  - 脇田晴子 - 日本中世史、文化功労者、滋賀県立大名誉教授
  - 一海知義 - 神戸大学名誉教授
  - 二木雄策- 神戶大經營學研究科教授，經濟學家

#### 諾貝爾獎

  - [置盐信雄](../Page/置盐信雄.md "wikilink") -
    已故的[諾貝爾經濟學獎候選人](../Page/諾貝爾經濟學獎.md "wikilink")
  - [山中伸弥](../Page/山中伸弥.md "wikilink") -
    神戶大學醫學院畢業，成体干细胞研究的先驱，2012年[诺贝尔生理学或医学奖得主](../Page/诺贝尔生理学或医学奖.md "wikilink")

### 政界

  - [宇野宗佑](../Page/宇野宗佑.md "wikilink") - 第75届日本首相（PRIME MINISTER）
  - [河本敏夫](../Page/河本敏夫.md "wikilink") -
    元衆議院議員、元郵政大臣・通商産業大臣・経済企画庁長官、元自由民主党政務調査会長
  - [加藤六月](../Page/加藤六月.md "wikilink") - 政治家、元農林水産大臣
  - [江田三郎](../Page/江田三郎.md "wikilink") - 政治家、元日本社会党書記長、代理委員長。
  - [高市早苗](../Page/高市早苗.md "wikilink") - 政治家、衆議院議員。
  - [前田房之助](../Page/前田房之助.md "wikilink") -
    政治家、逓信・運輸通信各政務次官、民政党政調会長・総務を歴任。

### 金融界

  - 出光佐三：出光興産（Idemitsu Kosan Co.,Ltd.）創業。神戸高等商業学校卒。
  - 高畑誠一：日商（日商岩井・Nissho Iwai Corp.)、現在的双日(Sojitz Corp.）創設者。神戸高商毕业。
  - 江崎勝久：江崎グリコ（EZAKI GLICO CO.,LTD）代表取締役社長
  - 鳥井信一郎：三得利（SUNTORY）元代表取締役会長
  - 中西公:JCB代表取締役社長
  - 刺賀信雄：日本板硝子（Nippon Sheet Glass Co.,Ltd.）元会長
  - 渡部賢一：野村證券元代表取締役社長
  - 高﨑正弘：三井住友銀行（SMBC/Sumitomo Mitsui Banking Corporation）特別顧問
  - 龍野富雄：丸紅（Marubeni Corp.）元代表取締役社長
  - 小庭正一郎：三菱商事（Mitsubishi Corp.）元顧問
  - 谷井昭雄:Panasonic元代表取締役社長
  - 直野徳：住友商事（Sumitomo Corp.）特別顧問
  - 大西和男：住友林業（Sumitomo Forestry Co.,Ltd.）
  - 元取締役社長
  - 辻源太郎:トヨタ自動車（TOYOTA MOTOR CORPORATION） 元相談役
  - 瀬古由郎：住友銀行（Sumitomo Mitsui Banking Corporation）元取締役、日本電気元特別顧問
  - 森口隆宏:CEO・JP Morgan Securities Japan Co.,Ex-CEO・Union Bank of
    California、東京三菱銀行（Bank of Tokyo-Mitsubishi）副頭取
  - 三宅明 :三井生命保険（Mitsui Life Insurance Company）元社長
  - 荻原栄四雄：三井物産（Mitsui Corp.）元顧問
  - 三好俊夫：松下電工（Matsushita Electric Works）元代表取締役社長、日経連元副会長
  - 吉利和夫：塩野義製薬（Shionogi & Co.,Ltd.）元社長
  - 三野重和：大阪工業会（元大阪商工会議所）元会長、日本産業機械工業会元会長、クボタ（Kubota）元相談役
  - 植田三男：日商岩井（Nissho Iwai Corp.）元社長
  - 日比野哲三:ニチメン（Nichimen Corp.）元会長
  - 徳末和夫：帝人（TEIJIN,Ltd.）元相談役
  - 浅井啓三：日本生命（Nippon Life Insurance Company）元顧問
  - 永井幸太郎：日商岩井（Nissho Iwai Corp.）元相談役、　貿易庁（現経産省・Ministry of Economy,
    Trade and Industry=METI）長官
  - 花井正八:トヨタ自動車（TOYOTA MOTOR CORPORATION） 元顧問、日経連元副会長
  - 今井重義：川崎重工業（Kawasaki Heavy Industries, Ltd.）元顧問
  - 亀高素吉：神戸製鋼所（KOBE STEEL,LTD.）元取締役社長
  - 横井雍 :住友ゴム工業（Sumitomo Rubber Industries.Ltd.）元相談役
  - 淺井孝二：三井住友銀行（Sumitomo Mitsui Banking Corp.）元相談役
  - 山本弘 :元住総 取締役社長、三菱信託銀行（Mitsubishi Trust\&Banking Corp.）元副社長
  - 伊藤英吉：伊藤忠商事（ITOCHU Corp.）特別顧問
  - 佐藤道生：日本ビジネステレビジョン (Japan Business
    Television,Inc.)元代表取締役社長、伊藤忠商事（ITOCHU
    Corp.）元副社長
  - 伊藤恭一：東洋紡績（TOYOBO CO.,LTD.）元相談役、伊藤忠兵衛家（ITOCHU Corp.）当主
  - 山根寛作：中国電力（The Chugoku Electric Power Co.,Inc.）元社長、中国経済連合会 元会長
  - 村上武雄：東京瓦斯（TOKYO GAS Co,Ltd.）元社長
  - 山本雅俊:デュポンジャパン（Du Pont Japan）元社長、福井県副知事
  - 大谷一二：東洋紡績（TOYOBO CO.,LTD.）、名誉顧問、関西経済連合会顧問
  - 岡田俊一:チッソ（CHISSO CORP.）代表取締役社長
  - 番尚志 :三菱倉庫（Mitsubishi Logistics Corp.）代表取締役社長
  - 西久保慎一:スカイマークエアラインズ（Skymark Airlines Co., Ltd.）代表取締役社長
  - 赤井 紀男：日立マクセル（Hitachi Maxell）執行役社長
  - 玉井英二：住友クレジットサービス(現三井住友カードSumitomo Mitsui Card Co.,
    Ltd.相談役、三井住友銀行（Sumitomo Mitsui Banking
    Corp.）元副頭取
  - 岡本好央：住信基礎研究所（STB Research Institute Co.,LTD.）社長、住友信託銀行（Sumitomo
    Trust\&Banking Corp.）元副社長
  - 水野勝 :ディレクトフォース　代表理事・代表世話人、丸紅（Marubeni Corp.）元副社長
  - 紀野和夫：三井住友海上アセットマネジメント（Sumitomo Mitsui Asset Management Company,
    Ltd.）元社長　
  - 山登英臣：住友大阪セメント（Sumitomo Osaka Cement Co.,Ltd）元社長　
  - 土橋芳邦:クボタ（Kubota）元社長　
  - 岩崎正視:トヨタ自動車（TOYOTA MOTOR CORPORATION）元相談役、名城大学理事長
  - 信岡正章：三井ダイレクト損害保険（Mitsui Direct General Insurance Company,Ltd.）元社長　
  - 牧野健三：住友金属エレクトロデバイス（Sumitomo Metal Electronics Devices Inc.）元社長
  - 田中昌弘:トーア紡（TOABO Corp.）社長
  - 藤島久則：日本オンライン証券（現カブドットコム証券・kabu.com Securities Co.,Ltd.）元社長
  - 稲葉昭典:ポニーキャニオン (PONYCANYON INC.)元社長
  - 井上昌俊：伊藤忠インシュアランス・ブローカーズ (ITOCHU Insurance Brokers
    Co.,Ltd)元社長、日本保険仲立人協会（Insurance Brokers
    Association of Japan）元会長
  - 椿本説三：椿本链条（TSUBAKIMOTO CHAIN CO.）元社長
  - 乾勲 :ガンバ大阪（Gamba Osaka Co.,Ltd）前代表取締役社長
  - 野田道雄：日新火災海上保険（Nisshin Fire & Marine Insurance Co.,Ltd.）代表取締役社長
  - 越後正一：伊藤忠商事（ITOCHU Corp.）元代表取締役社長
  - 村瀬正信：日本板硝子（Nippon Sheet Glass Co.,Ltd.）特別顧問
  - 上田将雄：川崎重工業（Kawasaki Heavy Industries,Ltd.）相談役
  - 久留島和太：鐘紡（現・カネボウ・Kanebo Trinity Holdings,Ltd.）名誉顧問
  - 倉田善次郎：大林組（OBAYASHI CORP.）顧問
  - 太田正元：三井金属（Mitsui Mining and Smelting Co.,Ltd.）名誉顧問
  - 高木盛久：日本テレビ（Nippon Television Network Corp.）元代表取締役社長・最高顧問
  - 市川忍 :丸紅（Marubeni Corp.）元代表取締役社長
  - 長尾輝夫：武田薬品工業（Takeda Pharmaceutical Company,Ltd.）顧問
  - 高井恒昌：千趣会（Senshukai Co.,Ltd.）元代表取締役社長
  - 沼波文雄：日本毛織（THE JAPAN WOOL TEXTILE CO.,Ltd.）名誉顧問
  - 菱川文博:コナミ（KONAMI CORPORATION）名誉会長
  - 森田武：三井鉱山（MITSUI MINING. CO.,LTD.）顧問
  - 白羽三雄：日本毛織（THE JAPAN WOOL TEXTILE CO.,Ltd.）元代表取締役社長
  - 藪和也：三菱電機（Mitsubishi Electric Corp.）顧問
  - 渡辺勝：毎日新聞社（THE MAINICHI NEWSPAPERS）顧問
  - 森治樹：資生堂（SHISEIDO）元代表取締役社長
  - 浦井和男：三井物産（Mitsui Corp.）元会長
  - 大橋忠晴：川崎重工業（Kawasaki Heavy Industries,Ltd.）社長
  - 和田恒輔：富士電機製造（現富士通・FUJITSU）元代表取締役社長
  - 村瀬逸三：日本損害保険協会元会長 三井海上火災（現三井住友海上火災保険・Mitsui Sumitomo Insurance
    Co.,Ltd.）元代表取締役社長
  - 鈴木祥枝：東京海上火災（Tokio Marine Fire Insurance
    Co.,Ltd.，現東京海上日動火災保険）元代表取締役社長
  - 真期悠紀夫:クレディ・スイス（Credit Suisse）信託銀行社長
  - 髙木洋一：元・ネッツトヨタ東京代表取締役社長、現・ネッツトヨタ中部代表取締役社長
  - 三好一彦：元阪神虎（HANSHIN Tigers）代表取締役社長
  - 坂井信也：阪神電気鐵道代表取締役社長、阪急阪神控股公司代表取締役
  - 宮崎恒彰：阪神虎代表取締役社長
  - 海部八郎：元日商岩井（Nissho Iwai Corp.）副社長、ダグラス・グラマン事件

### 文學界

  - [柳廣司](../Page/柳廣司.md "wikilink")：神戶大學法學部，日本知名間諜小說系列《D機關》作者

### 台灣

  - [郭婉容](../Page/郭婉容.md "wikilink")：神戶大學經濟博士，前台灣經建會主任委員、中央銀行副總裁、財政部部長
  - [李勝彥](../Page/李勝彥.md "wikilink")：神戶大學經濟博士，前台灣銀行總經理，前輸出入銀行總經理
  - 游仲勳：神戶大學經濟博士，前亞洲經濟研究所所長，日本華僑華人學會首位會長
  - [廖大穎](../Page/廖大穎.md "wikilink")：神戶大學法學博士，[國立中興大學法律系教授](../Page/國立中興大學.md "wikilink")
  - [林國全](../Page/林國全.md "wikilink")：神戶大學法學博士，[國立政治大學法律系教授](../Page/國立政治大學.md "wikilink")
  - [陳運財](../Page/陳運財.md "wikilink")：神戶大學法學博士，[國立成功大學法律系教授](../Page/國立成功大學.md "wikilink")
  - [高得潤](../Page/高得潤.md "wikilink")：神戶大學法學博士，東海大學法律系副教授
  - 賴源河：神戶大學法學博士，政大法學院院長，奇力新電子董事長
  - 邱駿彥：神戶大學法學博士，[中國文化大學法律系教授](../Page/中國文化大學.md "wikilink")
  - 王萱琳：神戶大學法學博士，[中國文化大學法律系副教授](../Page/中國文化大學.md "wikilink")
  - 黃仁安：神戶大學法研所，世聯倉運董事長、台大傑出校友
  - 詹廖明義：神戶大學醫學博士，中華民國麻醉醫學會總秘書長
  - 周湘台：神戶大學醫學博士，中華民國心臟學會副秘書長、監事，台灣知名心臟科權威
  - 蔡麗雪：神戶大學醫學博士，國科會生物處委員，台北醫學大學教授
  - 徐澄清：神戶大學醫學博士，成大醫學院教授、台大醫學院教授兼任主治大夫，專長：老人重大精神疾病、遲緩兒

## 外部链接

  - [神戸大学 (Kobe University)](http://www.kobe-u.ac.jp)
  - [神户大学留學生中心网站](http://www.kisc.kobe-u.ac.jp)

## 参考文献

[神户大学](../Category/神户大学.md "wikilink")
[Category:兵庫縣的大學](../Category/兵庫縣的大學.md "wikilink")
[Category:日本的國立大學](../Category/日本的國立大學.md "wikilink")
[Category:1949年創建的教育機構](../Category/1949年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:登錄有形文化財](../Category/登錄有形文化財.md "wikilink")